<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lauki-pilsēta on Rokasgrāmata</title>
    <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/tags/lauki-pils%C4%93ta/</link>
    <description>Recent content in Lauki-pilsēta on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>lv</language><atom:link href="https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/tags/lauki-pils%C4%93ta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vietējās pārtikas zīmološana</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</guid>
      <description>Vietējās pārtikas zīmološana#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pieaugot sabiedrības apziņai par pārtikas ražošanas, izplatīšanas un patēriņa sociālo, vides un ekonomisko ietekmi, palielinās interese par vietējo pārtiku. Vietējā pārtika tiek uzlūkota kā ilgtspējīgāka alternatīva industriāli ražotai un konvencionālās jeb garās pārtikas ķēdēs ar daudziem starpniekiem izplatītai pārtikai. Patērētāju vidū pieaug pieprasījums pēc vietējās pārtikas. Piedāvājuma pusē veidojas jauni vietējas pārtikas izplatīšanas kanāli, paplašinās vietējo produktu klāsts, un iezīmējas jauni tirgus dalībnieki, kas specializējas vietējās pārtikas ražošanā un izplatīšanā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</guid>
      <description>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Alenteho reģiona lauksaimniecības nozarē pārsvarā ir lielas, uz eksportu vērstas saimniecības. Vienlaikus reģionā ir novērojama mazo komerciālo saimniecību atjaunošanās, taču to vajadzības un potenciāls arvien ir maz apzināti un nepietiekoši izmantoti reģiona pārtikas sistēmā. Mazās saimniecības ir būtiskas lauku kopienām un sabiedrības sasaistei ar vietējām pārtikas tradīcijām, taču vairums šo saimniecību ir hobijsaimniecības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešā tirdzniecība</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</guid>
      <description>Lauksaimnieciskās produkcijas tiešā tirdzniecība#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pārtikas apritē dominē garas pārtikas ķēdes, kurās lauksaimnieku ražotais līdz patērētājam nonāk caur daudziem starpniekiem, un lielveikali ir izplatītākais iedzīvotāju iepirkšanās kanāls. Garās pārtikas ķēdes ļāvušas efektīvi apgādāt patērētājus ar produktiem lielos apjomos. Taču tajās valdošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus – ierobežo to lauksaimnieku izredzes iesaistīties šajos aprites kanālos, kuru ražošanas prakses, apjomi un produkti atšķiras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Straupes lauku labumu tirdziņš</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-1/</guid>
      <description>Straupes lauku labumu tirdziņš#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Tirgi ir iecienītas pārtikas iegādes vietas Latvijas patērētāju vidū, jo tā ir iespēja iegādāties autentiskus ražojumus. Tomēr, lai zemnieks regulāri varētu pārdot savu produkciju, viņam jāplāno savs laiks ceļam uz Rīgu vai citu pilsētu, kur tirgi notiek regulāri. Lauku teritorijā tirgi tiek rīkoti galvenokārt uz svētkiem (Līgo, Miķeļi, Ziemassvētki u.c.), un gandrīz visi ir pārbagāti ar importētiem pārtikas produktiem un rūpnieciskām precēm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešās pirkšanas pulciņi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-2/</guid>
      <description>Tiešās pirkšanas pulciņi#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimnieciskās produkcijas ražotājiem (t. sk. mājražotājiem) nereti ir sarežģīti piekļūt tradicionālajiem tirgus kanāliem (t. sk. lielveikaliem) gan no izmaksu, gan nepieciešamā apjoma un piegāžu regularitātes viedokļa. Tāpat lauksaimnieki var arī ideoloģisku apsvērumu dēļ nevēlēties izmantot garās pārtikas sagādes ķēdes un starpnieku pakalpojumus. Savukārt patērētājiem, jo īpaši pilsētās, ne vienmēr ir iespējas iegādāties vietējo lauksaimnieku ražotos produktus par pieejamām cenām ierastajās pārtikas iegādes vietās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kalnciema tirgus</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-3/</guid>
      <description>Multifunkcionāls zemnieku tirgus -#Kalnciema tirgus piemērs#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Kalnciema kvartāls (KK) Rīgā sākotnēji izveidots ar mērķi atjaunot un pārvaldīt vēsturiskās koka ēkas. Vēlāk teritorija attīstījās multifunkcionāla vide sociālu, kultūras un ekonomisku aktivitāšu īstenošanai. Kvartālā tiek organizēti kultūras pasākumi, diskusijas, tirdziņi, izstādes. Tāpat izveidots vīnu veikals un kafejnīca. KK iesaistās akadēmiskos projektos un attīsta māju renovāciju un īri. Kvartāla darbības iecere balstās uz ilgtspējīga dzīvesveida, radošuma un kultūras mantojuma vērtībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde mazajās saimniecībās</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/</guid>
      <description>Pārstrāde mazajās saimniecībās#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Mazajām saimniecībām nereti ir sarežģīti iesaistīties konvencionālās pārtikas ķēdēs. Tam iemesls var būt šajās ķēdēs pastāvošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus, kam mazo saimniecību produkcija un ražošanas apjomi var neatbilst. Tādēļ tās meklē alternatīvus risinājumus produkcijas noietam, tirgus pozīciju stiprināšanai un ienākumu nodrošināšanai. Labvēlīgs priekšnosacījums ir pieaugošais pieprasījums pēc vietējiem un bioloģiski ražotiem produktiem patērētāju vidū.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde zemnieku saimniecībā &#39;Juri&#39;</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/3-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/3-1/</guid>
      <description>Pārstrāde zemnieku saimniecībā &amp;lsquo;Juri&amp;rsquo;#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Zemnieku saimniecība “Juri” ir vidēja lieluma bioloģiski sertificēta ģimenes saimniecība Preiļu novadā, kas pārmantota vairākās paaudzēs. Saimniecībai pieder 23 hektāri lauksaimnieccības zemes un 23 hektāri meža, un tā pamatā nodarbojas ar piensaimniecību. Izjūtot atbildību par saimniecības turpinājumu, vēloties saglabāt tradicionālo lauku dzīvesveidu, ģimenes vērtības un saikni ar vietu, kā arī cenšoties nostiprināt saimniecības ekonomisko dzīvotspēju, īpašnieki ir uzsākuši piena pārstrādi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pilsētu pārtikas stratēģijas</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/</guid>
      <description>Pilsētu pārtikas stratēģijas#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Mūsdienu urbanizētās sabiedrības nodrošināšana ar pārtiku notiek, lielākoties pateicoties industrializētām un globalizētām pārtikas apgādes ķēdēm. Taču tām piemīt būtiski trūkumi ilgtspējas ziņā – industriālās pārtikas sistēmas rada ievērojamu vides piesārņojumu, koncentrē ienākumus lielražotāju rokās, izspiež no aprites mazos ražotājus. Šajā situācijā pilsētas arvien vairāk apzinās savu lomu ilgtspējīgu pārtikas sistēmu veidošanā.
Risinājums#Lai meklētu alternatīvus teritoriālus risinājumus pārtikas apgādē, kopš 2000.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma pārtikas stratēģija</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/4-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/4-1/</guid>
      <description>Tukuma pārtikas stratēģija#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Tukuma novads ir vienīgā pašvaldība Latvijā, kura izstrādājusi savu pārtikas stratēģiju. Citviet pasaulē šāds stratēģijas tiek veidotas, lai uzlabotu pilsētnieku apgādi ar ilgtspējīgu un veselīgu pārtiku. Tukuma gadījumā stratēģijas izstrādi ierosināja ārēji faktori, proti – Tukuma pašvaldības dalība Eiropas Savienības projektā FOODLINKS (2011-2014). Šī projekta ietvaros Tukumam radās iespēja izstrādāt savu pārtikas stratēģiju.
Risinājums#Tukuma novada Pārtikas stratēģija 2015-2020 tika izstrādāta no 2011.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ilgtspējīgs pārtikas iepirkums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/</guid>
      <description>Publisks ilgtspējīgas pārtikas iepirkums#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Pārtikas sistēmu var mēģināt mainīt, motivējot atsevišķus uzņēmumus mainīties, vai ieviešot regulējumu, kas ļauj mainīt sistēmu kopumā. Tomēr centralizēta regulējuma pieeja nevar sasniegt vēlamo rezultātu, jo pārtikas sistēmu konteksts nozīmīgi ietekmē, kādas pārmaiņas ir nepieciešamas - identiskas pārmaiņas dažādos kontekstos var novest pie kardināli pretējiem rezultātiem. Tādēļ starp pārvaldei pieejamajiem instrumentiem ir jāmeklē tādi, kas var motivēt vietējā līmenī iesaistītās puses pašas vienoties par labākajiem veidiem, kā strukturēt partikas sistēmas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-1/</guid>
      <description>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Ikšķiles Brīvā skola (IBS) ir vecāku dibināta un pārvaldīta pamatskola. Uztura tematika skolā attīstījās kā nozīmīgs mācību procesa aspekts. Ņemot vērā skolas pārstāvju uzskatus par vidi un pārtiku, tika veikti centieni attīstīt veselīgas ēdināšanas paradumus skolu maltīšu nodrošināšanā. Sākotnēji skolēnu ēdināšana tika nodrošināta, piegādājot skolēniem pusdienas no Ikšķiles vidusskolas. Vēlāk finansiālu iemeslu dēļ skola atlika gaļas uzglabāšanas iekārtu iepirkumu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinamiskais pārtikas iepirkums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</guid>
      <description>Dinamiskais pārtikas iepirkums#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Maziem un vidējiem pārtikas ražotājiem ir sarežģīti piedalīties vietējos publiskajos pārtikas iepirkuma konkursos, kuros tiek iepirkta pārtika ēdināšanas nodrošināšanai publiskās iestādēs, piemēram, skolās, slimnīcās, aprūpes namos, cietumos u.tml. Šajos konkursos produkti bieži tiek iepirkti lielās produktu grupās un apjomos, ko nelielie ražotāji individuāli nespēj nodrošināt, un tādēļ nav spējīgi konkurēt ar lielākiem un bieži vien ārpus reģiona esošiem piegādātājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi lauksaimniecībā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/6-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/6-1/</guid>
      <description>Virtuālie demonstrējumi lauksaimniecībā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimniekiem un ar šo jomu saistītajiem speciālistiem ir pieejami dažādi informācijas avoti, kas ļauj apgūt jaunas teorētiskās un praktiskās zināšanas - tostarp profesionālās izglītības programmas, kursi un semināri, profesionālā un populārzinātniskā literatūra, pieredzes apmaiņas braucieni. Pētījumi rāda, ka visefektīvākie ir praktiski demonstrējumi, kas lauksaimniecībā nereti tiek īstenoti ar dažādu klātienes pasākumu palīdzību, piemēram, publiskām Lauku/Fermu dienām izmēģinājumu saimniecībās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitalizācija lauku attīstībā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</guid>
      <description>Digitalizācijas principi un pieejas lauku attīstībā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauku uzņēmumi, iestādes un iedzīvotāji arvien vairāk izmanto dažādas digitālās tehnoloģijas (datu bāzes, mobilās aplikācijas, sensorus, precīzās metodes, virtuālās ierīces, autonomās sistēmas, satelītdatus, robotus u.c.) un tajos balstītus pakalpojumus. Šie digitālie risinājumi ļauj efektīvāk izmantot resursus, kāpināt produktivitāti, aizstāt roku darbu, uzlabot mārketingu, organizāciju, biznesa vadību. Taču digitalizācijas radītās iespējas nav vienādi pieejamas visiem lauku uzņēmējiem un iedzīvotājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pakalpojumu digitalizācija Tukuma novadā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-1/</guid>
      <description>Pakalpojumu digitalizācija Tukuma novadā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Tukuma novada pašvaldība ilgstpējīgas attīstības stratēģijas ietvaros izvirzījusi mērķi nodrošināt savstarpējo saikni un pakalpojumus iedzīvotājiem visos pašvaldības reģionos. Iedzīvotāju skaita krituma dēļ novada attālākajās teritorijās infrastruktūras un sabiedrisko pakalpojumu nodrošināšana rada slodzi pašvaldības budžetam.
Risinājums#Pašvaldībā tika aktīvi attīstīti informācijas un komunikācijas tehnoloģiju (IKT) risinājumi, izmantojot video tiešsaistes funkcijas domes sēžu, kultūras un citu pasākumu pārraidīšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-2/</guid>
      <description>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Monmausšīras apgabals (iedzīvotāju skaits: 94 000) Velsā ir lauku teritorija ar piecām lielākām pilsētām (katrā no tām ir līdz 15 000 iedzīvotāju) un daudziem maziem ciematiem. Lai gan apgabals atrodas Kārdifas, Velsas galvaspilsētas un ekonomikas un kultūras centra, tuvumā, Monmausšīras attālākie lauku reģioni ikdienā saskaras ar daudziem izaicinājumiem, tostarp vāju interneta pieslēgumu. Velsas pilsētās ātrgaitas interneta pārklājums ir 93% ēku, taču lauku apvidos tas sarūk līdz 77%, un tikai 41% ir labs 4G interneta pieslēgums.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālās prasmes Lormē ciematā Francijā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-3/</guid>
      <description>Digitālās prasmes Lormē ciematā Francijā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lormē ciemats (iedzīvotāju skaits - 1300) Burgundijas reģionā Francijā kopā ar citām apkaimes teritorijām saskārās ar grūtībām nodrošināt kvalitatīvus interneta sakarus lauku teritorijās un nepieciešamību uzlabot iedzīvotāju digitālās prasmes. Ciematu pārvalde apzinājās ekonomisko un sociālo potenciālu, ko informācijas un komunikāciju tehnoloģiju izplatīšana varētu sniegt lauku teritoriju attīstībai. Lai risinātu situāciju, lauku teritorijā tika attīstīta digitālā infrastruktūra kopā ar iedzīvotāju digitālo prasmju uzlabošanu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzīvās prakses laboratorijas</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</guid>
      <description>Dzīvās prakses laboratorijas inovāciju kopradei un ieviešanai#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaKonteksts#Lai sekmētu pētnieku, praktiķu un citu ieinteresēto pušu veiksmīgu sadarbību inovāciju izstrādē, Eiropas Savienības finansētos pētniecības un inovāciju projektos arvien biežāk tiek veidotas dzīvās prakses laboratorijas (DzPL). DzPL ir atvērtas inovāciju platformas, kuru mērķis ir risināt konkrētu kādas jomas praktiķu identificētu problēmu, eksperimentējot ar praktiskiem risinājumiem, tos pilnveidojot ieviešanas procesā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma kultūras stratēģijas koprade</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</guid>
      <description>Tukuma kultūras stratēģijas koprade#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Tukuma pašvaldībā ir plašs kultūras iestāžu un tradīciju loks, kas nodrošina aktīvu kultūras dzīvi gan Tukuma pilsētā, gan pagastos. Ņemot vērā pašvaldības rīcībā esošos līdzekļus, bija nepieciešams attīstīt efektīvāku un iekļaujošāku kultūras dzīves pārvaldības modeli, kā arī uzlabot kultūras piedāvājuma koordināciju un kvalitāti visa reģiona ietvaros. Pilnveidojot kultūras dzīvi un tās pārvaldību, tiktu stiprinātas saiknes starp pilsētu un pagastiem, kā arī kultūras dzīves pieejamība, vienlaikus efektīvi izmantojot pieejamos kultūras resursus tūrisma jomas stiprināšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālie mārketinga rīki</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</guid>
      <description>Digitālie mārketinga rīki lauksaimniekiem#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Digitālās tehnoloģijas sniedz plašu iespēju klāstu, kuras, izmantojot un pielāgojot savām vajadzībām, lauksaimnieki var sekmēt savas saimniecības vai uzņēmuma attīstību. Iespējamie risinājumi aptver dažādus ilgtspējas aspektus. Piemēram, digitālie rīki var uzlabot ražīgumu, palielināt resursu izmantošanas efektivitāti, tādējādi kāpinot saimniecību ienākumus, vienlaikus samazinot arī lauksaimniecības nelabvēlīgo ietekmi uz vidi. Digitalizācijai ir būtiska ietekme arī uz saimniecību produktu realizācijas iespējām, jo jaunie digitālie mārketinga rīki un risinājumi ļauj lauksaimniekiem un maziem pārtikas uzņēmumiem vieglāk uzrunāt plašu klientu loku, neveicot milzīgas investīcijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Svaigi.lv</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-1/</guid>
      <description>Svaigi.lv - tirgus tiešsaitē#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pēdējo desmitgažu laikā Latvijā ir izveidojusies vērā ņemama patērātāju grupa, kura vēlas patērēt augstas kvalitātes, ētiski un atbildīgi ražotus un veselīgus produktus. Pirmās uz šīm pārmaiņām reaģēja nevalstiskās aktīvistu grupas, kuras savām vajadzībām izveidoja nereģistrētas patērētāju kopienas - tiešās pirkšanas pulciņus, kuros pircēji kopā uzrunāja pārtikas ražotājus, nodrošinot sev tiešu pieeju produkcijai, kas ir ražota atbilstoši šo patērētāju ekspektācijām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūra kā teritorialās attīstības resurss</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</guid>
      <description>Kultūra kā teritoriālās attīstības resurss#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauki un pilsētas regulāri tiek uztvertas kā atšķirīgas telpas ar katrai raksturīgām sociālām, ekonomiskām un dabiskās vides iezīmēm. Vienlaikus lauki un pilsētas tiek saistītas arī ar atšķirīgām izklaides un izglītošanās iespējām un kultūras tradīcijām. Tās ir vietējo iedzīvotāju ikdienas stūrakmeņi, bet apmeklētājiem piedāvā unikālas pieredzes, kas sniedz ieskatu reģiona dzīves ritmā. Bieži var saskarties ar uzskatu, ka kultūra ir joma, kurai ir jāpiešķir līdzekļi, lai saglabātu dažāda veida vēsturisko mantojumu un aktivitātes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brikolāža</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/11/</guid>
      <description>Brikolāža - izmantojot pieejamos resursus#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Par pārmaiņām parasti tiek runāts kā par lineāru procesu - kāds iecer uzlabojumu, izstrādā plānu, kā līdz vēlamajam rezultātam nokļūt, piesaista investīcijas un pakāpeniski izpilda plānu. Šāda notikumu secība gan dzīvē ir reti novērojama un drīzāk attēlo, kā mēs stāstām par pārmaiņām pēc tam, kad tās jau ir ieviestas. Praksē nokļūšana pie mērķiem ir krietni haotiskāka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Savvaļas produktu komercializācija </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</guid>
      <description>Savvaļas produktu komercializācija#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Meklējot veidus, kā risināt daudzveidīgos ar ilgtspēju saistītos izaicinājumus, attāli lauku reģioni nereti ir grūtas izvēles priekšā. Šajās teritorijās daba - gan kultivēta, gan nekultivēta, ir tuvāk, kā tā būtu pilsētā. Latvijas gadījumā šādu apgalvojumu lieliski ilustrē tas, ka vairāk nekā puse no valsts teritorijas ir mežaina. Attiecīgi dabas un ekosistēmu “saglabāšanu” kopumā biežāk saista tieši ar šādām teritorijām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finansējums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</guid>
      <description>Finansējuma loma ilgtspējīgu risinājumu veicināšanā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#No uzņēmumiem tiek sagaidīts, ka tie mainīsies līdzi laikam, ieviešot risinājumus, kas efektīvi izmantos modernās tehnoloģijas un būs vērsti uz ilgtspēju. Praksē gan uzņēmumiem var būt grūti atbilst šīm gaidām, jo jaunāko tehnoloģisko risinājumu ieviešana un prakšu maiņa var būt dārga un laikietilpīga un uzņēmumiem var nebūt pieejas līdzekļiem, kas ir nepieciešami pārmaiņu ieviešanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</guid>
      <description>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimniecības uzņēmumu darbībā ir divi centrāli finanšu riski, kas tiešā veidā ietekmē viņu ekonomisko noturību. No vienas puses, lauksaimniekiem ir jāizšķiras izdarīt ilgtermiņa investīcijas (galvenokārt, iegādājoties tehniku), cerot, ka tirgū arī turpmāk būs interese par konkrēto produktu. No otras puses, lauksaimnieku saražoto produktu cenas no sējas līdz ražas novākšanai var nozīmīgi mainīties.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
