<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Digitalizācija on Rokasgrāmata</title>
    <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/tags/digitaliz%C4%81cija/</link>
    <description>Recent content in Digitalizācija on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>lv</language><atom:link href="https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/tags/digitaliz%C4%81cija/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vietējās pārtikas zīmološana</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</guid>
      <description>Vietējās pārtikas zīmološana#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pieaugot sabiedrības apziņai par pārtikas ražošanas, izplatīšanas un patēriņa sociālo, vides un ekonomisko ietekmi, palielinās interese par vietējo pārtiku. Vietējā pārtika tiek uzlūkota kā ilgtspējīgāka alternatīva industriāli ražotai un konvencionālās jeb garās pārtikas ķēdēs ar daudziem starpniekiem izplatītai pārtikai. Patērētāju vidū pieaug pieprasījums pēc vietējās pārtikas. Piedāvājuma pusē veidojas jauni vietējas pārtikas izplatīšanas kanāli, paplašinās vietējo produktu klāsts, un iezīmējas jauni tirgus dalībnieki, kas specializējas vietējās pārtikas ražošanā un izplatīšanā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</guid>
      <description>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Alenteho reģiona lauksaimniecības nozarē pārsvarā ir lielas, uz eksportu vērstas saimniecības. Vienlaikus reģionā ir novērojama mazo komerciālo saimniecību atjaunošanās, taču to vajadzības un potenciāls arvien ir maz apzināti un nepietiekoši izmantoti reģiona pārtikas sistēmā. Mazās saimniecības ir būtiskas lauku kopienām un sabiedrības sasaistei ar vietējām pārtikas tradīcijām, taču vairums šo saimniecību ir hobijsaimniecības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešā tirdzniecība</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</guid>
      <description>Lauksaimnieciskās produkcijas tiešā tirdzniecība#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pārtikas apritē dominē garas pārtikas ķēdes, kurās lauksaimnieku ražotais līdz patērētājam nonāk caur daudziem starpniekiem, un lielveikali ir izplatītākais iedzīvotāju iepirkšanās kanāls. Garās pārtikas ķēdes ļāvušas efektīvi apgādāt patērētājus ar produktiem lielos apjomos. Taču tajās valdošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus – ierobežo to lauksaimnieku izredzes iesaistīties šajos aprites kanālos, kuru ražošanas prakses, apjomi un produkti atšķiras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešās pirkšanas pulciņi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/2-2/</guid>
      <description>Tiešās pirkšanas pulciņi#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimnieciskās produkcijas ražotājiem (t. sk. mājražotājiem) nereti ir sarežģīti piekļūt tradicionālajiem tirgus kanāliem (t. sk. lielveikaliem) gan no izmaksu, gan nepieciešamā apjoma un piegāžu regularitātes viedokļa. Tāpat lauksaimnieki var arī ideoloģisku apsvērumu dēļ nevēlēties izmantot garās pārtikas sagādes ķēdes un starpnieku pakalpojumus. Savukārt patērētājiem, jo īpaši pilsētās, ne vienmēr ir iespējas iegādāties vietējo lauksaimnieku ražotos produktus par pieejamām cenām ierastajās pārtikas iegādes vietās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinamiskais pārtikas iepirkums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</guid>
      <description>Dinamiskais pārtikas iepirkums#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Maziem un vidējiem pārtikas ražotājiem ir sarežģīti piedalīties vietējos publiskajos pārtikas iepirkuma konkursos, kuros tiek iepirkta pārtika ēdināšanas nodrošināšanai publiskās iestādēs, piemēram, skolās, slimnīcās, aprūpes namos, cietumos u.tml. Šajos konkursos produkti bieži tiek iepirkti lielās produktu grupās un apjomos, ko nelielie ražotāji individuāli nespēj nodrošināt, un tādēļ nav spējīgi konkurēt ar lielākiem un bieži vien ārpus reģiona esošiem piegādātājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/</guid>
      <description>Demonstrējumi kā zināšanu pārneses metode lauksaimniecībā#PārtikaDigitalizācijaSituācija#Lauksaimnieciskā ražošana prasa plašas un daudzveidīgas teorētiskās un praktiskās zināšanas par audzējamām kultūrām un mājlopu šķirnēm, saimniekošanas sistēmām, kā arī par vides apstākļiem un tehnoloģijām. Šīs zināšanas ļauj uzlabot lauksaimniecības produktu primārās ražošanas efektivitāti un pārtikas ilgtspēju. Tomēr ne visi lauksaimnieki var viegli piekļūt nepieciešamajām zināšanām un tās pielietot, jo pieejamības, pasniegšanas formāta un satura ziņā tās var būt slikti pielāgotas praktiķu vajadzībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi lauksaimniecībā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/6-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/6-1/</guid>
      <description>Virtuālie demonstrējumi lauksaimniecībā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimniekiem un ar šo jomu saistītajiem speciālistiem ir pieejami dažādi informācijas avoti, kas ļauj apgūt jaunas teorētiskās un praktiskās zināšanas - tostarp profesionālās izglītības programmas, kursi un semināri, profesionālā un populārzinātniskā literatūra, pieredzes apmaiņas braucieni. Pētījumi rāda, ka visefektīvākie ir praktiski demonstrējumi, kas lauksaimniecībā nereti tiek īstenoti ar dažādu klātienes pasākumu palīdzību, piemēram, publiskām Lauku/Fermu dienām izmēģinājumu saimniecībās.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitalizācija lauku attīstībā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</guid>
      <description>Digitalizācijas principi un pieejas lauku attīstībā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauku uzņēmumi, iestādes un iedzīvotāji arvien vairāk izmanto dažādas digitālās tehnoloģijas (datu bāzes, mobilās aplikācijas, sensorus, precīzās metodes, virtuālās ierīces, autonomās sistēmas, satelītdatus, robotus u.c.) un tajos balstītus pakalpojumus. Šie digitālie risinājumi ļauj efektīvāk izmantot resursus, kāpināt produktivitāti, aizstāt roku darbu, uzlabot mārketingu, organizāciju, biznesa vadību. Taču digitalizācijas radītās iespējas nav vienādi pieejamas visiem lauku uzņēmējiem un iedzīvotājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pakalpojumu digitalizācija Tukuma novadā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-1/</guid>
      <description>Pakalpojumu digitalizācija Tukuma novadā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Tukuma novada pašvaldība ilgstpējīgas attīstības stratēģijas ietvaros izvirzījusi mērķi nodrošināt savstarpējo saikni un pakalpojumus iedzīvotājiem visos pašvaldības reģionos. Iedzīvotāju skaita krituma dēļ novada attālākajās teritorijās infrastruktūras un sabiedrisko pakalpojumu nodrošināšana rada slodzi pašvaldības budžetam.
Risinājums#Pašvaldībā tika aktīvi attīstīti informācijas un komunikācijas tehnoloģiju (IKT) risinājumi, izmantojot video tiešsaistes funkcijas domes sēžu, kultūras un citu pasākumu pārraidīšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-2/</guid>
      <description>Publisko pakalpojumu digitalizācija Vidusvelsā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Monmausšīras apgabals (iedzīvotāju skaits: 94 000) Velsā ir lauku teritorija ar piecām lielākām pilsētām (katrā no tām ir līdz 15 000 iedzīvotāju) un daudziem maziem ciematiem. Lai gan apgabals atrodas Kārdifas, Velsas galvaspilsētas un ekonomikas un kultūras centra, tuvumā, Monmausšīras attālākie lauku reģioni ikdienā saskaras ar daudziem izaicinājumiem, tostarp vāju interneta pieslēgumu. Velsas pilsētās ātrgaitas interneta pārklājums ir 93% ēku, taču lauku apvidos tas sarūk līdz 77%, un tikai 41% ir labs 4G interneta pieslēgums.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālās prasmes Lormē ciematā Francijā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/7-3/</guid>
      <description>Digitālās prasmes Lormē ciematā Francijā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lormē ciemats (iedzīvotāju skaits - 1300) Burgundijas reģionā Francijā kopā ar citām apkaimes teritorijām saskārās ar grūtībām nodrošināt kvalitatīvus interneta sakarus lauku teritorijās un nepieciešamību uzlabot iedzīvotāju digitālās prasmes. Ciematu pārvalde apzinājās ekonomisko un sociālo potenciālu, ko informācijas un komunikāciju tehnoloģiju izplatīšana varētu sniegt lauku teritoriju attīstībai. Lai risinātu situāciju, lauku teritorijā tika attīstīta digitālā infrastruktūra kopā ar iedzīvotāju digitālo prasmju uzlabošanu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzīvās prakses laboratorijas</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</guid>
      <description>Dzīvās prakses laboratorijas inovāciju kopradei un ieviešanai#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaKonteksts#Lai sekmētu pētnieku, praktiķu un citu ieinteresēto pušu veiksmīgu sadarbību inovāciju izstrādē, Eiropas Savienības finansētos pētniecības un inovāciju projektos arvien biežāk tiek veidotas dzīvās prakses laboratorijas (DzPL). DzPL ir atvērtas inovāciju platformas, kuru mērķis ir risināt konkrētu kādas jomas praktiķu identificētu problēmu, eksperimentējot ar praktiskiem risinājumiem, tos pilnveidojot ieviešanas procesā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-1/</guid>
      <description>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē#DigitalizācijaSituācija#Latvijā nav vienota resursa, kas lauksaimniekiem un ražotājiem dotu pilnīgu priekšstatu par konsultācijas sniedzošajām organizācijām un indivīdiem, kā arī Latvijā pieejamajiem materiāliem un konsultāciju formām augļu/dārzeņu pārstrādes un šo produktu mārketinga jomās. Līdzīgi kā citās Eiropas Savienības dalībvalstīs, lauksaimnieku, mazo pārtikas uzņēmumu un lauksaimniecības konsultantu savstarpējā sadarbība Latvijā ierasti notiek klātienē. Vienlaikus lauksaimnieki ir pieraduši uzrunāt konsultantus, ar kuriem viņi ir nodibinājuši ciešus kontaktus daudzu profesionālās sadarbības gadu garumā, kā arī ir novērojams digitālo prasmju trūkums, kas var atturēt lauksaimniekus un uzņēmumus no tiešsaistes rīku izmantošanas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma kultūras stratēģijas koprade</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</guid>
      <description>Tukuma kultūras stratēģijas koprade#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Tukuma pašvaldībā ir plašs kultūras iestāžu un tradīciju loks, kas nodrošina aktīvu kultūras dzīvi gan Tukuma pilsētā, gan pagastos. Ņemot vērā pašvaldības rīcībā esošos līdzekļus, bija nepieciešams attīstīt efektīvāku un iekļaujošāku kultūras dzīves pārvaldības modeli, kā arī uzlabot kultūras piedāvājuma koordināciju un kvalitāti visa reģiona ietvaros. Pilnveidojot kultūras dzīvi un tās pārvaldību, tiktu stiprinātas saiknes starp pilsētu un pagastiem, kā arī kultūras dzīves pieejamība, vienlaikus efektīvi izmantojot pieejamos kultūras resursus tūrisma jomas stiprināšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālie mārketinga rīki</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</guid>
      <description>Digitālie mārketinga rīki lauksaimniekiem#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Digitālās tehnoloģijas sniedz plašu iespēju klāstu, kuras, izmantojot un pielāgojot savām vajadzībām, lauksaimnieki var sekmēt savas saimniecības vai uzņēmuma attīstību. Iespējamie risinājumi aptver dažādus ilgtspējas aspektus. Piemēram, digitālie rīki var uzlabot ražīgumu, palielināt resursu izmantošanas efektivitāti, tādējādi kāpinot saimniecību ienākumus, vienlaikus samazinot arī lauksaimniecības nelabvēlīgo ietekmi uz vidi. Digitalizācijai ir būtiska ietekme arī uz saimniecību produktu realizācijas iespējām, jo jaunie digitālie mārketinga rīki un risinājumi ļauj lauksaimniekiem un maziem pārtikas uzņēmumiem vieglāk uzrunāt plašu klientu loku, neveicot milzīgas investīcijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Svaigi.lv</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-1/</guid>
      <description>Svaigi.lv - tirgus tiešsaitē#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pēdējo desmitgažu laikā Latvijā ir izveidojusies vērā ņemama patērātāju grupa, kura vēlas patērēt augstas kvalitātes, ētiski un atbildīgi ražotus un veselīgus produktus. Pirmās uz šīm pārmaiņām reaģēja nevalstiskās aktīvistu grupas, kuras savām vajadzībām izveidoja nereģistrētas patērētāju kopienas - tiešās pirkšanas pulciņus, kuros pircēji kopā uzrunāja pārtikas ražotājus, nodrošinot sev tiešu pieeju produkcijai, kas ir ražota atbilstoši šo patērētāju ekspektācijām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neganti gardi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/9-2/</guid>
      <description>Neganti gardi#PārtikaDigitalizācijaSituācija#Brāļi Vīganti ir lauksaimnieki, kas 2011. gadā sāka nodarboties ar pilna cikla bioloģisko lopkopību, redzot, ka draugi un radi bieži ēd zemas kvalitātes ne-bioloģisku gaļas produkciju. Pakāpeniski tika nostiprināts mērķis plašākam klientu lokam piedāvāt augstvērtīgu vietējo ražotāju gaļu, par kuras kvalitāti tie varētu būt pārliecināti. 2016. gadā brāļi Vīganti atvēra savu gaļas sadales cehu, kas ļāva piedāvāt klientiem kvalitatīvu bioloģiski audzētu liellopu gaļu no pašu saimniecības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūra kā teritorialās attīstības resurss</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</guid>
      <description>Kultūra kā teritoriālās attīstības resurss#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauki un pilsētas regulāri tiek uztvertas kā atšķirīgas telpas ar katrai raksturīgām sociālām, ekonomiskām un dabiskās vides iezīmēm. Vienlaikus lauki un pilsētas tiek saistītas arī ar atšķirīgām izklaides un izglītošanās iespējām un kultūras tradīcijām. Tās ir vietējo iedzīvotāju ikdienas stūrakmeņi, bet apmeklētājiem piedāvā unikālas pieredzes, kas sniedz ieskatu reģiona dzīves ritmā. Bieži var saskarties ar uzskatu, ka kultūra ir joma, kurai ir jāpiešķir līdzekļi, lai saglabātu dažāda veida vēsturisko mantojumu un aktivitātes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Savvaļas produktu komercializācija </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</guid>
      <description>Savvaļas produktu komercializācija#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Meklējot veidus, kā risināt daudzveidīgos ar ilgtspēju saistītos izaicinājumus, attāli lauku reģioni nereti ir grūtas izvēles priekšā. Šajās teritorijās daba - gan kultivēta, gan nekultivēta, ir tuvāk, kā tā būtu pilsētā. Latvijas gadījumā šādu apgalvojumu lieliski ilustrē tas, ka vairāk nekā puse no valsts teritorijas ir mežaina. Attiecīgi dabas un ekosistēmu “saglabāšanu” kopumā biežāk saista tieši ar šādām teritorijām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finansējums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</guid>
      <description>Finansējuma loma ilgtspējīgu risinājumu veicināšanā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#No uzņēmumiem tiek sagaidīts, ka tie mainīsies līdzi laikam, ieviešot risinājumus, kas efektīvi izmantos modernās tehnoloģijas un būs vērsti uz ilgtspēju. Praksē gan uzņēmumiem var būt grūti atbilst šīm gaidām, jo jaunāko tehnoloģisko risinājumu ieviešana un prakšu maiņa var būt dārga un laikietilpīga un uzņēmumiem var nebūt pieejas līdzekļiem, kas ir nepieciešami pārmaiņu ieviešanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</guid>
      <description>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauksaimniecības uzņēmumu darbībā ir divi centrāli finanšu riski, kas tiešā veidā ietekmē viņu ekonomisko noturību. No vienas puses, lauksaimniekiem ir jāizšķiras izdarīt ilgtermiņa investīcijas (galvenokārt, iegādājoties tehniku), cerot, ka tirgū arī turpmāk būs interese par konkrēto produktu. No otras puses, lauksaimnieku saražoto produktu cenas no sējas līdz ražas novākšanai var nozīmīgi mainīties.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/14/14-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/14/14-1/</guid>
      <description>Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā#PārtikaDigitalizācijaSituācija#Mazajām saimniecībām ir nozīmīga loma pārtikas ražošanā, kā arī vides pakalpojumu nodrošināšanā un apdzīvotības un kopienu uzturēšanā lauku teritorijās. Tomēr ir sarežģīti pilnīgi apzināt mazajās saimniecībās audzētās lauksaimniecības kultūras, to platības un ražošanas apjomus. Iemesli tam ir vismazāko saimniecību neiekļaušana oficiālajās statistikas aptaujās un daudzu mazo saimniecību neformālais darbības veids (piemēram, produktu došana bez maksas vai apmaiņā pret pakalpojumu saimniecībā, saimnieciskās darbības nedeklarēšana).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
