<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>tēma on Rokasgrāmata</title>
    <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/categories/t%C4%93ma/</link>
    <description>Recent content in tēma on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>lv</language><atom:link href="https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/categories/t%C4%93ma/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vietējās pārtikas zīmološana</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/1/</guid>
      <description>Vietējās pārtikas zīmološana#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pieaugot sabiedrības apziņai par pārtikas ražošanas, izplatīšanas un patēriņa sociālo, vides un ekonomisko ietekmi, palielinās interese par vietējo pārtiku. Vietējā pārtika tiek uzlūkota kā ilgtspējīgāka alternatīva industriāli ražotai un konvencionālās jeb garās pārtikas ķēdēs ar daudziem starpniekiem izplatītai pārtikai. Patērētāju vidū pieaug pieprasījums pēc vietējās pārtikas. Piedāvājuma pusē veidojas jauni vietējas pārtikas izplatīšanas kanāli, paplašinās vietējo produktu klāsts, un iezīmējas jauni tirgus dalībnieki, kas specializējas vietējās pārtikas ražošanā un izplatīšanā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešā tirdzniecība</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/2/</guid>
      <description>Lauksaimnieciskās produkcijas tiešā tirdzniecība#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Pārtikas apritē dominē garas pārtikas ķēdes, kurās lauksaimnieku ražotais līdz patērētājam nonāk caur daudziem starpniekiem, un lielveikali ir izplatītākais iedzīvotāju iepirkšanās kanāls. Garās pārtikas ķēdes ļāvušas efektīvi apgādāt patērētājus ar produktiem lielos apjomos. Taču tajās valdošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus – ierobežo to lauksaimnieku izredzes iesaistīties šajos aprites kanālos, kuru ražošanas prakses, apjomi un produkti atšķiras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde mazajās saimniecībās</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/3/</guid>
      <description>Pārstrāde mazajās saimniecībās#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Mazajām saimniecībām nereti ir sarežģīti iesaistīties konvencionālās pārtikas ķēdēs. Tam iemesls var būt šajās ķēdēs pastāvošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus, kam mazo saimniecību produkcija un ražošanas apjomi var neatbilst. Tādēļ tās meklē alternatīvus risinājumus produkcijas noietam, tirgus pozīciju stiprināšanai un ienākumu nodrošināšanai. Labvēlīgs priekšnosacījums ir pieaugošais pieprasījums pēc vietējiem un bioloģiski ražotiem produktiem patērētāju vidū.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pilsētu pārtikas stratēģijas</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/4/</guid>
      <description>Pilsētu pārtikas stratēģijas#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Mūsdienu urbanizētās sabiedrības nodrošināšana ar pārtiku notiek, lielākoties pateicoties industrializētām un globalizētām pārtikas apgādes ķēdēm. Taču tām piemīt būtiski trūkumi ilgtspējas ziņā – industriālās pārtikas sistēmas rada ievērojamu vides piesārņojumu, koncentrē ienākumus lielražotāju rokās, izspiež no aprites mazos ražotājus. Šajā situācijā pilsētas arvien vairāk apzinās savu lomu ilgtspējīgu pārtikas sistēmu veidošanā.
Risinājums#Lai meklētu alternatīvus teritoriālus risinājumus pārtikas apgādē, kopš 2000.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ilgtspējīgs pārtikas iepirkums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/5/</guid>
      <description>Publisks ilgtspējīgas pārtikas iepirkums#PārtikaLauki - PilsētasSituācija#Pārtikas sistēmu var mēģināt mainīt, motivējot atsevišķus uzņēmumus mainīties, vai ieviešot regulējumu, kas ļauj mainīt sistēmu kopumā. Tomēr centralizēta regulējuma pieeja nevar sasniegt vēlamo rezultātu, jo pārtikas sistēmu konteksts nozīmīgi ietekmē, kādas pārmaiņas ir nepieciešamas - identiskas pārmaiņas dažādos kontekstos var novest pie kardināli pretējiem rezultātiem. Tādēļ starp pārvaldei pieejamajiem instrumentiem ir jāmeklē tādi, kas var motivēt vietējā līmenī iesaistītās puses pašas vienoties par labākajiem veidiem, kā strukturēt partikas sistēmas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/6/</guid>
      <description>Demonstrējumi kā zināšanu pārneses metode lauksaimniecībā#PārtikaDigitalizācijaSituācija#Lauksaimnieciskā ražošana prasa plašas un daudzveidīgas teorētiskās un praktiskās zināšanas par audzējamām kultūrām un mājlopu šķirnēm, saimniekošanas sistēmām, kā arī par vides apstākļiem un tehnoloģijām. Šīs zināšanas ļauj uzlabot lauksaimniecības produktu primārās ražošanas efektivitāti un pārtikas ilgtspēju. Tomēr ne visi lauksaimnieki var viegli piekļūt nepieciešamajām zināšanām un tās pielietot, jo pieejamības, pasniegšanas formāta un satura ziņā tās var būt slikti pielāgotas praktiķu vajadzībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitalizācija lauku attīstībā</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/7/</guid>
      <description>Digitalizācijas principi un pieejas lauku attīstībā#Lauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauku uzņēmumi, iestādes un iedzīvotāji arvien vairāk izmanto dažādas digitālās tehnoloģijas (datu bāzes, mobilās aplikācijas, sensorus, precīzās metodes, virtuālās ierīces, autonomās sistēmas, satelītdatus, robotus u.c.) un tajos balstītus pakalpojumus. Šie digitālie risinājumi ļauj efektīvāk izmantot resursus, kāpināt produktivitāti, aizstāt roku darbu, uzlabot mārketingu, organizāciju, biznesa vadību. Taču digitalizācijas radītās iespējas nav vienādi pieejamas visiem lauku uzņēmējiem un iedzīvotājiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzīvās prakses laboratorijas</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/8/</guid>
      <description>Dzīvās prakses laboratorijas inovāciju kopradei un ieviešanai#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaKonteksts#Lai sekmētu pētnieku, praktiķu un citu ieinteresēto pušu veiksmīgu sadarbību inovāciju izstrādē, Eiropas Savienības finansētos pētniecības un inovāciju projektos arvien biežāk tiek veidotas dzīvās prakses laboratorijas (DzPL). DzPL ir atvērtas inovāciju platformas, kuru mērķis ir risināt konkrētu kādas jomas praktiķu identificētu problēmu, eksperimentējot ar praktiskiem risinājumiem, tos pilnveidojot ieviešanas procesā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Digitālie mārketinga rīki</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/9/</guid>
      <description>Digitālie mārketinga rīki lauksaimniekiem#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Digitālās tehnoloģijas sniedz plašu iespēju klāstu, kuras, izmantojot un pielāgojot savām vajadzībām, lauksaimnieki var sekmēt savas saimniecības vai uzņēmuma attīstību. Iespējamie risinājumi aptver dažādus ilgtspējas aspektus. Piemēram, digitālie rīki var uzlabot ražīgumu, palielināt resursu izmantošanas efektivitāti, tādējādi kāpinot saimniecību ienākumus, vienlaikus samazinot arī lauksaimniecības nelabvēlīgo ietekmi uz vidi. Digitalizācijai ir būtiska ietekme arī uz saimniecību produktu realizācijas iespējām, jo jaunie digitālie mārketinga rīki un risinājumi ļauj lauksaimniekiem un maziem pārtikas uzņēmumiem vieglāk uzrunāt plašu klientu loku, neveicot milzīgas investīcijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūra kā teritorialās attīstības resurss</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/10/</guid>
      <description>Kultūra kā teritoriālās attīstības resurss#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Lauki un pilsētas regulāri tiek uztvertas kā atšķirīgas telpas ar katrai raksturīgām sociālām, ekonomiskām un dabiskās vides iezīmēm. Vienlaikus lauki un pilsētas tiek saistītas arī ar atšķirīgām izklaides un izglītošanās iespējām un kultūras tradīcijām. Tās ir vietējo iedzīvotāju ikdienas stūrakmeņi, bet apmeklētājiem piedāvā unikālas pieredzes, kas sniedz ieskatu reģiona dzīves ritmā. Bieži var saskarties ar uzskatu, ka kultūra ir joma, kurai ir jāpiešķir līdzekļi, lai saglabātu dažāda veida vēsturisko mantojumu un aktivitātes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brikolāža</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/11/</guid>
      <description>Brikolāža - izmantojot pieejamos resursus#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Par pārmaiņām parasti tiek runāts kā par lineāru procesu - kāds iecer uzlabojumu, izstrādā plānu, kā līdz vēlamajam rezultātam nokļūt, piesaista investīcijas un pakāpeniski izpilda plānu. Šāda notikumu secība gan dzīvē ir reti novērojama un drīzāk attēlo, kā mēs stāstām par pārmaiņām pēc tam, kad tās jau ir ieviestas. Praksē nokļūšana pie mērķiem ir krietni haotiskāka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Savvaļas produktu komercializācija </title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/12/</guid>
      <description>Savvaļas produktu komercializācija#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#Meklējot veidus, kā risināt daudzveidīgos ar ilgtspēju saistītos izaicinājumus, attāli lauku reģioni nereti ir grūtas izvēles priekšā. Šajās teritorijās daba - gan kultivēta, gan nekultivēta, ir tuvāk, kā tā būtu pilsētā. Latvijas gadījumā šādu apgalvojumu lieliski ilustrē tas, ka vairāk nekā puse no valsts teritorijas ir mežaina. Attiecīgi dabas un ekosistēmu “saglabāšanu” kopumā biežāk saista tieši ar šādām teritorijām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finansējums</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/13/</guid>
      <description>Finansējuma loma ilgtspējīgu risinājumu veicināšanā#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācijaSituācija#No uzņēmumiem tiek sagaidīts, ka tie mainīsies līdzi laikam, ieviešot risinājumus, kas efektīvi izmantos modernās tehnoloģijas un būs vērsti uz ilgtspēju. Praksē gan uzņēmumiem var būt grūti atbilst šīm gaidām, jo jaunāko tehnoloģisko risinājumu ieviešana un prakšu maiņa var būt dārga un laikietilpīga un uzņēmumiem var nebūt pieejas līdzekļiem, kas ir nepieciešami pārmaiņu ieviešanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tālizpētes dati</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/14/</guid>
      <description>Piemēri#Satelītattēlu izmantošana maza mēroga lauksaimniecības monitorēšanā</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauksaimnieku kooperatīvi</title>
      <link>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://krista.petersone.gitlab.io/ekip/docs/chapters/15/</guid>
      <description>Lauksaimnieku kooperatīvi#PārtikaSituācija#Lauksaimnieki ikdienā saskaras ar virkni strukturālu un institucionālu izaicinājumu, piemēram, zema produktu iepirkuma cena, dārga ražošanas tehnika un agroķīmija, grūtības ieineresēt banku piedāvāt lauksaimnieka vajadzībām pielāgotu aizdevumu u.c. Lielās saimniecības var būt pietiekoši ietekmīgs sadarbības partneris aprites ķēdēs, lai ietekmētu augstāk minētos faktorus. Tomēr biežāk atsevišķām saimniecībām pieejamie resursi nav pietiekami, lai ietekmētu sagādes ķēdē dominējošās prakses: lauksaimniekiem nav pietiekoši laika, zināšanu, sociālo tīklu un instrumentu, lai aizstāvētu savas intereses un mainītu sadarbības partneru uzvedību sev labvēlīgākā virzienā.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
